<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Comellia</title><link>https://comellia.com/</link><description>Recent content on Comellia</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Thu, 01 Dec 2022 11:28:50 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://comellia.com/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Snow Crash</title><link>https://comellia.com/posts/snow-crash/</link><pubDate>Thu, 01 Dec 2022 11:28:50 +0800</pubDate><guid>https://comellia.com/posts/snow-crash/</guid><description>我自诩是一个科幻小说爱好者。从初中被限制在读名著的“桎梏”中解放出来后，我就开始疯狂地读科幻小说。
按照大体的顺序，我完整读过的科幻小说大概有：
阿西莫夫基地系列 阿西莫夫机器人系列 星球大战前传小说 基地系列前传 三体 时间之墟 海伯利安三部曲 神们自己 安迪密恩三部曲 雪崩 还有一些短篇，像《神经漫游者》我没有读完。应该还有很多我一时想不起来的单本。
《雪崩》是尼尔·斯蒂芬森的第三本长篇小说，风格上如果说和传统的西方经典科幻不同的话，那就是读起来很爽。
阿西莫夫的故事前期总是通过各个人物的出场交代世界观，节奏很慢，而且细节描写不够充分。他会把悬念留到故事的最后，然后不紧不慢地揭开，让人惊呼过瘾。
但是斯蒂芬森不同，他的作品更接近现代“爽文”。
《雪崩》的科幻设定算不得精彩，但足够有趣和丰满。赛博朋克的背景下，美国分裂成了一个个独立的“城邦”。然后还发明了现在大火的 metaverse 一词，虽然在我看的书中被翻译成了“超元域”（我猜译者是刻意避开元宇宙这个词汇）。男主角是黑客兼刀客兼外卖员，女主角是15岁的滑板少女兼速递员。
这是我第一本靠耳机在上下班路上听完的小说，是一本有声书，不是机读，配音很不错。它的情节足够吸引人而不至于让我听的时候不停地刷微博。它没有一本正经地讨论未来，或者试图阐明某个严肃的哲学观点，本质上像是把某个俗套的故事在充满怪异风格的未来场景下重新讲了一番。
对于一个程序员来说，能生活在一个黑客手握重权的世界自是很好，而纯粹由代码组成的世界，那个超元域却显得有些恐怖。也许这就是赛博朋克的底色。
里面有大段的历史文献讲述和厚重的宗教文化讨论，但我不认为作者是一个宗教爱好者，他可能就是喜欢黑色幽默。
我希望能读到更多各具风格的科幻小说，我知道有很多可以读的。我想读海因莱茵的《异乡异客》，但是还没找到它的有声书。
《雪崩》的男主角叫 Hiro Protagonist，名和姓分别是日文和英文的“主角”，他是二战后留日美国黑人士兵和当地日本女性的孩子。
Boss 乌鸦是阿留申群岛的传奇捕鲸手，要为带美方参战而在日本被原子弹炸瞎了眼睛的父亲报仇，因为他父亲在故乡又被美国的原子弹试验炸了一次。
幕后黑手是一个野心家、大资本主、邪教创办者，具体来历不记得了。
还有可爱的女主角 YT，充满个性，独立、冒险又像个普通的少女。
在超元域兜售电子毒品的场景还蛮新奇的。“喂，你想尝试下雪崩吗？”</description></item><item><title>Yapi</title><link>https://comellia.com/posts/yapi/</link><pubDate>Wed, 30 Nov 2022 13:53:34 +0800</pubDate><guid>https://comellia.com/posts/yapi/</guid><description>YApi 是百度去哪儿网开源的一个接口管理平台。
官方介绍：
YApi 是一个可本地部署的、打通前后端及QA的、可视化的接口管理平台
该项目几乎由 100% 的 JavaScript 编写完成（当然还有 CSS），后端使用 Koa 作为 web 框架和 Mongoose 作为数据持久层框架，所有动态数据都存储于 MongoDB 中。前端使用了 React 和 Antd，还有去哪儿网自研的基于 Webpack 的打包工具 ykit。Github 上的第一次提交是在 5 年前，截至目前共有 5802 次提交，有 80 位贡献者参与。覆盖的功能包括基于分组和项目的权限管理、可视化的接口设计、接口调试、接口 Mock、支持自定义脚本的高级 Mock、自动化接口测试、从 Postman、Swagger 等格式导入导出数据、开放API 等。在社区的支持下，有 SSO 登录、代码生成、Spring 项目自动生成接口文档等等插件。在失去主要维护一年多后，目前 Github 仓库有 25.4k 的 Star。
所以，这不是一个简单的项目。
接口管理对 Web 应用开发是非常常用的功能，我知道很早以前大家用 Word 写接口文档，后来用 Markdown、Swagger 等文本格式，之前也有几个开源的可视化接口管理系统，但大都没有很好的维护了。
目前市面上的接口管理系统，大都包含了以下这些功能：
可视化接口设计； 接口调试； Mock 调用； 自动化测试及压力测试。 目前商业化做得最好的，当然也是闭源的，有以下这些：
Postman （国外的，貌似接口设计这块儿不是其主要功能） Apipost （国内的，SaaS 版免费，但企业内网部署收费） Apifox （国内的，同上） 我知道上面这些在商业上确实做得都不错，至少拿到了很可观的融资。功能体验上，也确实比 YApi 要好很多。我不得不服商业公司的持续开发能力。</description></item><item><title>Hugo</title><link>https://comellia.com/posts/hugo/</link><pubDate>Wed, 30 Nov 2022 10:41:42 +0800</pubDate><guid>https://comellia.com/posts/hugo/</guid><description>最近有时间学习新东西，继续尝试做开源项目。开始之后，发现是一个漫长的道路。
那么，还是用博客记录下来吧。
因为在学 Rust 语言，所以尝试了 Zola，一个用Rust编写的静态站点生成器。但过程不是很顺便，遇到的问题包括“主题少”、“文档不详细”、“中文支持有限”等，最后还是放弃了。
后转到 Hugo 后，发现一切都顺滑了起来。在这个领域，Go 确实更胜一筹。
是因为 Go 更适合这样的场景吗？也许吧。
我认为静态站点生成器是非常需要社区积极参与的一类项目，当然 Zola 也很活跃，但是其开发语言还是不如 Hexo 的 Node 和 Hugo 的 Go 更易上手。而静态站点生成器往往也不追求极致的性能。
那么我自己在做的项目呢？它的后端原本是用 Node + Mongoose 实现的，改为 Rust 从效率上讲肯定不是很好的选择。如果这个项目需要吸引其他人参与，那 Rust 无疑也是一个不小的门槛。而对于Rust老手，这类项目也不是很有吸引力。
编程语言之争是一个“经久不衰”的话题，程序员们津津乐道，就好像球迷在讨论球队一样。而编程语言之外，操作系统、开发框架甚至代码编辑器，也是如此。
我喜欢看到这样的争论，说明我们有的选择，创新在持续。
编程语言就像程序员手里的剑。希望你的剑能带你闯过难关，避过凶险，带你回家。</description></item></channel></rss>