<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Posts on Comellia</title><link>https://comellia.com/posts/</link><description>Recent content in Posts on Comellia</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Sat, 03 Dec 2022 09:29:01 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://comellia.com/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Free Will</title><link>https://comellia.com/posts/free-will/</link><pubDate>Sat, 03 Dec 2022 09:29:01 +0800</pubDate><guid>https://comellia.com/posts/free-will/</guid><description>“自由意志”是一个很有意思的话题，它本身是一个复杂且模糊甚至矛盾的概念。我并不想借助我的思考证明什么，只想简单地从我已知已学的立场谈论一个凡夫俗子的看法。这个看法必然随着我的阅历、年龄甚至精神和身体状态而发生改变。
自由意志（英文：Free will）是一个多学科的概念，常用于司法界与心理学界偏向实用性和科学性的应用，后发地解释某个人或某些人的行为。医学和生理学上也有相关研究，使用现代仪器和实验验证人的意识、意愿、行动与大脑活动的相关性。我的思考更偏向于哲学方向的。
哲学上对此的探讨由来已久，我总结下来主要有两方面的争论：
一、自由意志与“决定论”。
二、自由意志的内在矛盾。
由于现代科学特别是物理学的发展，有人意识到纷乱复杂的世界乃至宇宙的运行规律（很可能）是由简单的物理法则决定的，包括组成人类的所有原子和大脑神经元的活动，都（最终）可以以数学计算来预测下一步的变化结果。那么，也许整个宇宙的过去、现在和未来从宇宙诞生之始便已决定。决定论便认为所有的事件，必然为先前某种因素造成的结果。
按照决定论的观点，每个人此生的所有选择，在他出生之前便已确定。“不相容论”认为决定论和自由意志不可同时存在，相对温和的一派认为即使决定论成立，人的自由意志仍有空间。
关于自由意志更细致的探讨导向了“欲望论”。人和许多高级动物都会遵从欲望而付诸行动，欲望是分阶的，人与动物的不同在于人有高阶欲望。比如，我想吃好吃的属于一阶欲望，而我同时想为了吃更多好吃的想要工作（二阶欲望），同时想为了想要更好的工作而去学习（三阶欲望）。这个观点类似于表述人与动物的智力差异，即量变产生质变。因为某些动物（至少灵长类）肯定是有二阶以上的欲望的，就像它们有可匹敌人类婴儿的智力。
另一些学派不承认“自由意志”这个说法，认为它是一个“荒谬的语言”，认为“自由”是由“意志”所定义的，所以自由无法修饰意志。他们认为问人类意志自由与否本身就是错误的。
宗教这边，一神论认为神是无所不能的，那神必然可以完全对于人们行为进行预测。但即使是基督教，不同的教派对此的解释也不同。举例来说，新教认为人有几乎绝对的自由意识活动能力，人因而能够犯罪或得到救赎。伊斯兰教则认为一切个人的自由意志不会超过神的预知。
佛教不强调自由意志，除此之外我无法解释更多。
以下谈谈我个人的观点。
首先我不完全承认“自由意志”这个说法，我只认为它是可以讨论的，而且借由这些讨论可以产生有价值的观点。
我们来做一下思想实验。先考虑人有没有可能知道自己是否拥有自由意志？或者换个说法，如果一个人没有自由意志，那么他是否可能会认为自己有自由意志？
这个问题似乎不太好回答，那我们先不考虑自己是否有自由意志。我们考虑如果未来我们的科技足够发达，可以制造出有足够智能的机器人或者智能程序，我们能否判断自己的造物是否有自由意志？从一方面来讲，我们生产的东西它的原理是为我们所知的，它们受程序的限制，所以它们不可能是自由的。那么如果我们制造它们用了一些我们自己都不明白的技术呢？单从外部观察，我们是否可以判定它们是否拥有自由意志？
我认为如果我们自己都无法判断自身是否有自由意志，那么也无法通过外部观察来判断自己的造物。
那么，如果该造物通过某种方法向我们证明了它们拥有自由意志，可以反过来认为我们也拥有自由意志吗？如果更进一步，该造物通过某种方法向我们证明了我们自己拥有自由意志呢？
如果一个拥有自由意志的智能认为我有自由意志，我大概会得意地相信自己真有。但我认为它首先要说服我它确实有自由意志这点本身非常困难。不在于它不够强大，而在于我自身的局限。
话再说回来，如果我们真有如此的造物能力，那么我们即使没有自由意志，也是值得“不自由地”得意一番的吧。
核心的思考就是上面这些。接下来谈谈我个人的认知倾向。
我不是一个唯心主义者，所以我不认为我死去会以灵魂的形式存在。那也不妨假设，如果我脱离了物质实体后以一个截然不同的精神实体延续，那么这个精神实体很难仍称之为原来的我。如果脱离了物质实体后的我对以前的事物产生了某些根本的认识变化，或许这时的我真的可以自认是否有自由意志。
可惜，我是一个朴素的唯物主义者，而且我不认为人类是一个多么特殊的存在。我们所有人，以及所有的动植物，以及我写的那些程序、别人写的更高级的程序，都只是信息的载体而已。目前来看，我们是处理信息比较高效的那个。此处的“处理”，更多的也只是复制。而整个人类社会通过一系列规则、机制、技术手段可以相对于个人更高效地复制信息，而且它必然会演变为下一个可以更高效复制信息的形式。当然，或者没有演变的机会。
“这些信息由何而来，它们存在的目的是什么？”，都是比“人类是否有自由意志”更有意义的问题。</description></item><item><title>Snow Crash</title><link>https://comellia.com/posts/snow-crash/</link><pubDate>Thu, 01 Dec 2022 11:28:50 +0800</pubDate><guid>https://comellia.com/posts/snow-crash/</guid><description>我自诩是一个科幻小说爱好者。从初中被限制在读名著的“桎梏”中解放出来后，我就开始疯狂地读科幻小说。
按照大体的顺序，我完整读过的科幻小说大概有：
阿西莫夫基地系列 阿西莫夫机器人系列 星球大战前传小说 基地系列前传 三体 时间之墟 海伯利安三部曲 神们自己 安迪密恩三部曲 雪崩 还有一些短篇，像《神经漫游者》我没有读完。应该还有很多我一时想不起来的单本。
《雪崩》是尼尔·斯蒂芬森的第三本长篇小说，风格上如果说和传统的西方经典科幻不同的话，那就是读起来很爽。
阿西莫夫的故事前期总是通过各个人物的出场交代世界观，节奏很慢，而且细节描写不够充分。他会把悬念留到故事的最后，然后不紧不慢地揭开，让人惊呼过瘾。
但是斯蒂芬森不同，他的作品更接近现代“爽文”。
《雪崩》的科幻设定算不得精彩，但足够有趣和丰满。赛博朋克的背景下，美国分裂成了一个个独立的“城邦”。然后还发明了现在大火的 metaverse 一词，虽然在我看的书中被翻译成了“超元域”（我猜译者是刻意避开元宇宙这个词汇）。男主角是黑客兼刀客兼外卖员，女主角是15岁的滑板少女兼速递员。
这是我第一本靠耳机在上下班路上听完的小说，是一本有声书，不是机读，配音很不错。它的情节足够吸引人而不至于让我听的时候不停地刷微博。它没有一本正经地讨论未来，或者试图阐明某个严肃的哲学观点，本质上像是把某个俗套的故事在充满怪异风格的未来场景下重新讲了一番。
对于一个程序员来说，能生活在一个黑客手握重权的世界自是很好，而纯粹由代码组成的世界，那个超元域却显得有些恐怖。也许这就是赛博朋克的底色。
里面有大段的历史文献讲述和厚重的宗教文化讨论，但我不认为作者是一个宗教爱好者，他可能就是喜欢黑色幽默。
我希望能读到更多各具风格的科幻小说，我知道有很多可以读的。我想读海因莱茵的《异乡异客》，但是还没找到它的有声书。
《雪崩》的男主角叫 Hiro Protagonist，名和姓分别是日文和英文的“主角”，他是二战后留日美国黑人士兵和当地日本女性的孩子。
Boss 乌鸦是阿留申群岛的传奇捕鲸手，要为带美方参战而在日本被原子弹炸瞎了眼睛的父亲报仇，因为他父亲在故乡又被美国的原子弹试验炸了一次。
幕后黑手是一个野心家、大资本主、邪教创办者，具体来历不记得了。
还有可爱的女主角 YT，充满个性，独立、冒险又像个普通的少女。
在超元域兜售电子毒品的场景还蛮新奇的。“喂，你想尝试下雪崩吗？”</description></item><item><title>Yapi</title><link>https://comellia.com/posts/yapi/</link><pubDate>Wed, 30 Nov 2022 13:53:34 +0800</pubDate><guid>https://comellia.com/posts/yapi/</guid><description>YApi 是百度去哪儿网开源的一个接口管理平台。
官方介绍：
YApi 是一个可本地部署的、打通前后端及QA的、可视化的接口管理平台
该项目几乎由 100% 的 JavaScript 编写完成（当然还有 CSS），后端使用 Koa 作为 web 框架和 Mongoose 作为数据持久层框架，所有动态数据都存储于 MongoDB 中。前端使用了 React 和 Antd，还有去哪儿网自研的基于 Webpack 的打包工具 ykit。Github 上的第一次提交是在 5 年前，截至目前共有 5802 次提交，有 80 位贡献者参与。覆盖的功能包括基于分组和项目的权限管理、可视化的接口设计、接口调试、接口 Mock、支持自定义脚本的高级 Mock、自动化接口测试、从 Postman、Swagger 等格式导入导出数据、开放API 等。在社区的支持下，有 SSO 登录、代码生成、Spring 项目自动生成接口文档等等插件。在失去主要维护一年多后，目前 Github 仓库有 25.4k 的 Star。
所以，这不是一个简单的项目。
接口管理对 Web 应用开发是非常常用的功能，我知道很早以前大家用 Word 写接口文档，后来用 Markdown、Swagger 等文本格式，之前也有几个开源的可视化接口管理系统，但大都没有很好的维护了。
目前市面上的接口管理系统，大都包含了以下这些功能：
可视化接口设计； 接口调试； Mock 调用； 自动化测试及压力测试。 目前商业化做得最好的，当然也是闭源的，有以下这些：
Postman （国外的，貌似接口设计这块儿不是其主要功能） Apipost （国内的，SaaS 版免费，但企业内网部署收费） Apifox （国内的，同上） 我知道上面这些在商业上确实做得都不错，至少拿到了很可观的融资。功能体验上，也确实比 YApi 要好很多。我不得不服商业公司的持续开发能力。</description></item><item><title>Hugo</title><link>https://comellia.com/posts/hugo/</link><pubDate>Wed, 30 Nov 2022 10:41:42 +0800</pubDate><guid>https://comellia.com/posts/hugo/</guid><description>最近有时间学习新东西，继续尝试做开源项目。开始之后，发现是一个漫长的道路。
那么，还是用博客记录下来吧。
因为在学 Rust 语言，所以尝试了 Zola，一个用Rust编写的静态站点生成器。但过程不是很顺便，遇到的问题包括“主题少”、“文档不详细”、“中文支持有限”等，最后还是放弃了。
后转到 Hugo 后，发现一切都顺滑了起来。在这个领域，Go 确实更胜一筹。
是因为 Go 更适合这样的场景吗？也许吧。
我认为静态站点生成器是非常需要社区积极参与的一类项目，当然 Zola 也很活跃，但是其开发语言还是不如 Hexo 的 Node 和 Hugo 的 Go 更易上手。而静态站点生成器往往也不追求极致的性能。
那么我自己在做的项目呢？它的后端原本是用 Node + Mongoose 实现的，改为 Rust 从效率上讲肯定不是很好的选择。如果这个项目需要吸引其他人参与，那 Rust 无疑也是一个不小的门槛。而对于Rust老手，这类项目也不是很有吸引力。
编程语言之争是一个“经久不衰”的话题，程序员们津津乐道，就好像球迷在讨论球队一样。而编程语言之外，操作系统、开发框架甚至代码编辑器，也是如此。
我喜欢看到这样的争论，说明我们有的选择，创新在持续。
编程语言就像程序员手里的剑。希望你的剑能带你闯过难关，避过凶险，带你回家。</description></item></channel></rss>